---
layout: post
title: "Django项目笔记_2"
date: 2019-08-23
tags: 
  - Django
categories:
  - [项目, Django]
  - [Python]
---



## 用户注册

### form 表单提交

- 注册时，因为用户的数据是要提交到后台的，所以用的是 **form表单提交数据** 

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片26.png)

  > - 如果表单的 *action* 没有设置，提交表单时，会向浏览器当前的地址提交数据(用户登陆时就需要这样)
  > - 加上是为了让其可以使用 *django* 的 *CSRF* 防护

### 后台处理流程

![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片6.png)

> 一般后台的处理流程都是这个样

### 类视图

- 将视图 *view* 以类的形式定义，`django.views.generic.View  ( 与django.views.generic.base.View 是同一个)`，定义的类继承于 **View** 

  ```python
  class RegisterView(View):
      '''注册'''
      def get(self, request):
          '''显示注册页面'''
          return render(request, 'register.html')
  
      def post(self, request):
          '''进行注册处理'''
          pass
  ```

  

- `urls.py`中配置路由使用类视图的`as_view()`方法

  ```python
  url(r'^register$', RegisterView.as_view(), name='register'), # 注册
  ```

- 由`dispatch()`方法具体将请求 *request* 分发至对应请求方式的处理方法中（*get、post* 等）

- [类视图文档1](https://yiyibooks.cn/xx/django_182/topics/class-based-views/intro.html)

  [类视图文档2](ref/class-based-views/base.html#django.views.generic.base.View.as_view)

### Django认证系统

| **方法名**           | **备注**         |
| -------------------- | ---------------- |
| create_user          | 创建用户         |
| authenticate         | 登录验证         |
| login                | 记录登录状态     |
| logout               | 退出用户登录     |
| is_authenticated     | 判断用户是否登录 |
| login_required装饰器 | 进行登录判断     |

```python
user = User.objects.create_user(username, email, password)
user.is_active = 0  # 用户激活标志，django会默认为1，需手动改0，让用户自行激活
user.save()
```

- 返回应答时，使用反向解析

  ```python
  return redirect(reverse('goods:index'))
  ```

### django发送邮件(celery)

- 是用*celery* 异步任务队列发送邮件![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片7.png)

> - 三者可在同台电脑，也可在不同电脑
> - 处理者也需要任务的代码
> - 安装：`pip install celery`

- 使用：在项目中创建一个包存放任务代码**（celery_tasks/tasks.py）**

  ```python
  from celery import Celery
  from django.conf import settings
  from django.core.mail import send_mail
  from django.template import loader
  
  # 在任务处理者一端加这几句
  import os
  import django
  os.environ.setdefault("DJANGO_SETTINGS_MODULE", "dailyfresh.settings")
  django.setup()
  
  from goods.models import GoodsType,IndexGoodsBanner,IndexPromotionBanner,IndexTypeGoodsBanner  # 需放在django初始化的下面
  
  # 创建一个对象
  app = Celery('celert_tasks.tasks',broker='redis://127.0.0.1:6379/8')
  
  # 定义任务函数
  @app.task
  def send_register_active_email(to_email,username,token):
      '''发送激活邮件'''
      subject = '天天生鲜欢迎信息'
      message = ''
      sender = settings.EMAIL_FROM
      recipient = [to_email]
      html_message = '<h1>%s,欢喜成为天天生鲜会员</h1>点击以下链接完成激活用户<br/><a href="http://127.0.0.1:8000/user/active/%s">http://127.0.0.1/user/active/%s</a>' % (
      username, token, token)
      send_mail(subject, message, sender, recipient, html_message=html_message)
  ```

- 发出任务：在视图中导入`send_register_active_email`，再`send_register_active_email.delay()`就可以发出任务了

- 任务处理者：需要copy一份任务代码到任务处理者的电脑上，启动代码

  ```shell
  celery -A celery_tasks.tasks worker -l info
  ```

  > 启动*worker*时需要用到*django* 的一些初始化配置，所以在任务处理着的代码中需要添加*django*的初始化

### 用户激活

- 发送激活邮件，包含激活链接：`/user/active/xxx`

- 激活链接需包含用户的身份信息，并且要把身份信息加密

- 加密模块：**itsdangerous**，所需的是该模块中的*TimedJSONWebSignatureSerializer* 类

- 使用：

  ```python
  from itsdangerous import TimedJSONWebSignatureSerializer as Serializer
  # 加密用户的身份信息，生成激活token
  serializer = Serializer(settings.SECRET_KEY, 3600)  # 先实例化一个对象
  info = {'confirm': user.id}
  token = serializer.dumps(info)  # bytes
  token = token.decode()
  ```

- 解密用户身份信息

  ```python
  # 进行解密，获取要激活的用户信息
  serializer = Serializer(settings.SECRET_KEY, 3600)
  try:
      info = serializer.loads(token)
      # 获取待激活用户的id
      user_id = info['confirm']
  
      # 根据id获取用户信息
      user = User.objects.get(id=user_id)
      user.is_active = 1
      user.save()
  
      # 跳转到登录页面
      return redirect(reverse('user:login'))
  except SignatureExpired as e:
      # 激活链接已过期
      return HttpResponse('激活链接已过期')
  ```

## 用户登录

### 配置redis作为Django缓存和session后端

- [django-redis文档]([http://django-redis-chs.readthedocs.io/zh_CN/latest/#](http://django-redis-chs.readthedocs.io/zh_CN/latest/))

- 使用**redis**存储*session*

  - 安装：`pip install django-redis`

- 配置

  ```python
  # Django的缓存的配置
  CACHES = {
      "default": {
          "BACKEND": "django_redis.cache.RedisCache",
          "LOCATION": "redis://127.0.0.1:6379/9",
          "OPTIONS": {
              "CLIENT_CLASS": "django_redis.client.DefaultClient",
          }
      }
  
  # 配置session存储
  SESSION_ENGINE = "django.contrib.sessions.backends.cache"
  SESSION_CACHE_ALIAS = "default"
  ```

- 记住用户的登录状态：`login(request, user)`

### 父模板页面

- 可以把页面公用的部分放入父模板，然后在其中预留子页面需要的空间，子页面可以继承父模板，这样可以减少代码量

- *base.html*(父)

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片27.png)

- *login.html*(子)

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片28.png)

### 登录判断装饰器login_required

- `login_required()`完成下面的事情：

  - 如果用户没有登入，则重定向到`settings.LOGIN_URL`，并将当前访问的绝对路径传递到查询字符串中。例如：`/accounts/login/?next=/polls/3/`
  - 如果用户已经登入，则正常执行视图。视图的代码可以安全地假设用户已经登入
  - 默认情况下，在成功认证后用户应该被重定向的路径存储在查询字符串的一个叫做`"next"`的参数中。如果对该参数你倾向使用一个不同的名字，`login_required()`带有一个可选的`redirect_field_name`参数

- 因为我们写的**View** 不是*def*，而是*View*类，所以无法直接使用装饰器，但我们可以在**urls** 中，用**login_required()** 返回要访问的视图

  ```python
  url(r'^$', login_required(UserInfoView.as_view()), name='user'), # 用户中心-信息页
  ```

- 自定义登录后跳转的页面

  - 在*settings.py* 中添加：`LOGIN_URL = '/user/login'`

- 获取登录后要跳转的**url** 

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片8.png)

### 使用LoginRequireMixin

- 若觉得在*urls* 使用`login_required()` 麻烦，我们可以在项目中新建一个包 **utils(工具包)** 专门存放该项目的一些工具

- 封装`as_view()` 的 **Mixin** ：将共同的行为运用于多个类的一种方法是编写一个封装`as_view()`方法的*Mixin*

  - 在**utils目录**下建立一个`mixin.py`

    ```python
    from django.contrib.auth.decorators import login_required
    
    class LoginRequiredMixin(object):
        @classmethod
        def as_view(cls,**initkwargs):
            # 调用父类的as_view
            view = super(LoginRequiredMixin, cls).as_view(**initkwargs)
            return login_required(view)
    ```

  - 使用时，定义视图时**先继承**于`LoginRequiredMixin`

    ```python
    class MyView(LoginRequiredMixin, View):
        ...
    ```

### 登录后的欢迎信息

- *Django*会给request对象添加一个属性`request.user`

- 如果用户未登录----->**user**是*AnonymousUser*类的一个实例对象

- 如果用户登录----->**user**是*User*类的一个实例对象，这时`request.user.is_authenticated()`会返回**True**

- 在调用模板文件时，除了我们自己给模板文件传递变量外，*django*框架会把`request.user`也传过去

- 在模板文件中

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片29.png)

### 退出登录

- *django* 内置认证系统有一个`logout()` 方法
- 直接调用 `logout(request)` 传入*request* 即可

## 用户中心

### 模型类和模型管理器类

![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django项目/图片9.png)

- 模型管理器的作用：

  - ①改变原有查询的结果：`all()`

  - ②封装方法：用户操作模型类对应的数据表

    - 在**models.py**中定义一个类

      ```python
      class AddressManager(models.Manager):
          '''地址模型管理器类'''
          # 1.改变原有查询的结果集:all()
          # 2.封装方法:用户操作模型类对应的数据表(增删改查)
          def get_default_address(self, user):
              '''获取用户默认收货地址'''
              # self.model:获取self对象所在的模型类
              try:
                  address = self.get(user=user, is_default=True)  # models.Manager
              except self.model.DoesNotExist:
                  # 不存在默认收货地址
                  address = None
             
              return address
      ```

    - 然后在模型类中自定义一个模型管理器对象

      ```python
      # 自定义一个模型管理器对象
      objects = AddressManager()
      ```

    - 使用

      ```python
      # 获取用户的个人信息
      user = request.user
      address = Address.objects.get_default_address(user)
      ```

### 历史浏览记录

- 存储在**redis**数据库中———>内存型数据库

- [redis命令集](http://redisdoc.com/index.html)

- [redis-py文档](http://redis-py.readthedocs.io/en/latest/#indices-and-tables)

- 如果所有用户的历史记录用一条数据来保存

  - hash:
    - `history:user_用户id:'1,2,3'`

- 若每个用户的历史浏览记录用一条数据保存

  - list:
    - `history_用户id:[2,3,1]`
  - 添加历史记录时，用户最新浏览的商品的id从列表左侧插入

- **django获取redis链接**

  - 之前：从**redis**中导入*StrictRedis*，然后再创建一个*StrictRedis* 对象

  - 现在：用**django_redis**获取链接

    ```python
    from django_redis import get_redis_connection
    con = get_redis_connection('default')
    ```

    > **default**：*settings.py*中*redis*的配置